

\documentclass[11pt,a4paper]{article}
 
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, latexsym}
%\usepackage{natbib}
 
 
\setlength{\textheight}{24cm} % 24
\setlength{\topmargin}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{16cm}  % 15
%\setlength{\oddsidemargin}{20mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\oddsidemargin}{0mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\newcommand{\e}  {\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}  {\textrm d}      
\newcommand{\im}  {\mathrm{i}} %\newcommand{\im}  {\textrm i}
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
%\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}

%\graphicspath{{../Figures/}{../FiguresPierre/}}
\graphicspath{Figures/}

%\makeindex

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%\begin{titlepage}

\noindent
\textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee 2016/2017} \\
\textsc{M1 Mécanique \hfill majeure Ondes et Turbulence / Ondes}
%\vspace{1cm}

%\begin{center}

\vspace{.3cm}
%\section*{TP numérique : ondes sur une corde} 
\begin{center}
{\Huge \bf TP numérique} 

\vspace{.3cm}

{\Huge \bf Flûtes et pots d'échappements}
\end{center}

\vspace{.6cm}
\large

%\section{TP numérique : Tuyaux et pots d'échappement}

Dans ce TP on va résoudre à l'aide du logiciel FreeFem++ l'équation des ondes en régime harmonique, dans un domaine dont l'entrée est un tuyau de section 
$S_{in}$.

\vspace{.4cm}

\section{Partie théorique}

Pour l'année prochaine :
 
 - densité 6 au lieu de 12
 
 - tout encapsuler 
 
 - faire les impedances avant les plots
 
 - travailler sur Azteca (verifier instal)
 
 - cas pot d'echappement : log-log 
 
 - appeler les cas 1,2,3,4
 
 - mettre Z0 = 1
 
- virer l'option [1-2] pour le plot

- verifier les options du plot (fill et isovalues)

\subsection{Rappel : impédance d'entrée d'un circuit acoustique}

On étudie un circuit acoustique (tuyau, pot d'échappement, silencieux ou autre) de section d'entrée $S_{in}$. Le circuit est forçé en régime harmonique à la pulsation $\omega$, c'est-à-dire qu'en 
entrée le flux acoustique (débit massique) $q$ et la pression acoustique $p'$ 
sont de la forme $q = U_{in}e^{-i \omega t}$ et $p' = p_{in} e^{-i \omega t}$. On définit alors l'impédance d'entrée du circuit par 
$$
Z_{in} = \frac{p_{in} }{U_{in}} . 
$$

Cette quantité (complexe) a les propriétés suivantes :

\begin{itemize}

\item Les minimums de $|Z_{in}|$ correspondent aux fréquences de résonance du circuit forcé en pression, 

\item Les maximums de $|Z_{in}|$ correspondent aux fréquences de résonance 
du circuit forcé en vitesse, 

\item La partie réelle (en général positive) est reliée au flux d'énergie injecté dans le circuit par le forçage en entrée, et la partie imaginaire est reliée au déphasage entre la pression et le débit.

\item L'impédance est directement reliée au coefficients de réflexion et de transmission (en intensité acoustique) par :
$$
R_i = \left|  \frac{ Z_{in} - Z_0}{Z_{in} + Z_0}  \right|^2 ; \qquad 
T_i = 1- R_i.
$$  

\end{itemize}

\subsection{Résolution numérique par éléments finis}

Si le circuit étudié admet une symétrie de révolution, on peut travailler en coordonnées axisymétriques et introduire un potentiel des vitesses de la forme  
$$
\Phi(r,z,t) = \phi(r,z) e^{-i \omega t}
$$

Le problème consiste alors à résoudre l'équation des ondes sous la forme 
\begin{equation}
\Delta \phi + k^2 \phi = 0  \qquad \mbox{ pour } (r,z) \in \Omega \mbox{ avec } k = \omega/c
\label{eq:Ondes}
\end{equation}
Couplé à des conditions limites adaptées sur les frontières du domaine (cf. TD). 

Le problème est résolu par une méthode d'éléments finis.

L'impédance du circuit est ensuite déduite du potentiel des vitesses par :
$$
Z_{in} = \frac{p_{in} }{U_{in}} =  \frac{ 1/S_{in} \int_{\Gamma_i} (i \rho \phi)  2 \pi r dr  } 
{ \int_{\Gamma_i} (\partial \phi / \partial z) 2 \pi r dr } 
$$

\subsection{Descriptions des programmes}

Pour ce TP on fournit un ensemble de programmes écrit dans le language FreeFem++ :

\begin{itemize}

\item Les quatre premiers programmes, nommés 
\verb| Mesh_|{\em (nom du cas)}\verb|.edp|
%Pipe_Flanged.edp |, 
%\verb| Mesh_Tube_58cm_Trou.edp |, 
 %\verb| Mesh_TailPipe.edp | et \verb|Mesh_ExpansionChamber.edp |
 servent à construire un maillage du domaine, dans les 4 cas étudiés.
 
 \item Le programme \verb| Impedance_plot.edp | Calcule le potentiel des vitesses pour une valeur de $k$ entrée au clavier, en déduit la valeur de l'impédance $Z_{in}(k)$, puis affiche le potentiel des vitesses dans le domaine (appuyez sur entrée pour afficher le potentiel à des instants successifs). Le programme génère aussi un fichier de données \verb|Champs_P_U_Axe.txt|
contenant les valeurs de P et U sur l'axe de symétrie, ainsi qu'un fichier graphique 
\verb|Champ_Acoustique.eps| que vous pouvez utiliser par exemple pour illustrer un rapport...
 
 
 \item Le programme \verb| Impedance_loop.edp | Calcule successivement les valeur de l'impédance $Z_{in}(k)$ pour des valeurs de $k$ comprises entre $k_{min}$ et $k_{max}$, par pas $dk$. Les paramètres de la boucle $k_{min}$, $dk$ et $k_{max}$, sont soit entrés au clavier (après avoir tapé "1"), soit lus dans un fichier (après avoir tapé "0"). Les résultats sont écrits dans un fichier \verb| Impedances.txt | qui peut ensuite être utilisé par un autre programme pour tracer les courbes (Matlab ou autre).
  
\end{itemize}
  
  \vspace{.3cm}
Les programmes se lancent avec la commande suivante (a taper dans un terminal unix) :

\verb| > FreeFem++ | {\em(nom du programme)}

\vspace{.3cm}
Les programmes peuvent également être lancés dans une fenêtre de commande ou un programme Matlab de la manière suivante :

\verb| >> system('/usr/local/bin/FreeFem++| {\em(nom du programme)} \verb| ')|

\vspace{.3cm}

 Outre ces programmes on fournit des scripts Matlab qui "encapsulent" les programmes FreeFem+ Afin de pouvoir les utiliser comme s'il s'agissait de programmes Matlab :
 
\begin{itemize}

\item Les quatre scripts nommés \verb| Script_|{\em (nom du cas)}\verb|.m|
utilisent le programme 

\verb| Impedance_loop.edp | et permettent de tracer l'impédance $|Z(k)|$ et/ou le coefficient de transmission $T_i(k)$ pour chacun des cas.
 
 \item Le script \verb| Plot_P_U_Axe.m | est basé sur le programme \verb| Impedance_plot.edp |
et permet de tracer les courbes donnant la pression $P(0,z)$ et la vitesse $U(0,z)$ sur l'axe de symétrie du domaine (à partir des données lues dans le fichier \verb|Champs_P_U_Axe.txt|).
 
 
\end{itemize} 
  \clearpage
\section{  Cas étudiés }

\subsection{Tuyau cylindrique débouchant dans un demi-espace}

On considère tout d'abord un tuyau cylindrique de longueur $L=10$ et rayon $a = 1$, 
débouchant dans un demi-espace. Le problème est adimensionné en posant $\rho = c =1$ 
(on a alors directement $\omega = k$).

\begin{enumerate}

\item Construisez tout d'abord le maillage en lançant (dans un terminal unix) le programme suivant :

\verb| > FreeFem++  Mesh_Pipe_Flanged.edp |

\item Observez la structure du potentiel des vitesses en lançant le programme suivant :

\verb| > FreeFem++  Impedance_plot.edp |

Essayez différentes valeurs de $k$. Qu'observe-t-on ?

\item Lancez maintenant Matlab, et utilisez le script \verb| Script_Pipe_Flanged.m | pour calculer la valeur de l'impédance dans l'intervalle $k \in [0,1]$ et tracer $Z_{in}$ en fonction de $k$.

\item Identifiez les valeurs de $k$ correspondant aux trois premiers minimums de $Z_{in}$. Comparez aux prédictions théoriques de l'exercice 2.4.1.

\item A l'aide du programme \verb| Impedance_plot.edp | et/ou du script \verb| Plot_P_U_Axe.m |,
étudiez la structure du champ acoustique pour les valeurs de $k$ précédemment identifiées. Que constate-t-on ?

\item Mêmes questions pour les trois premiers maximums de $Z_{in}$. 

\item (Facultatif) Tracez, sur la même figure, la valeur de $Z_{in}$ calculée par le logiciel FreeFem++ et celle prédite par la théorie (exercice 2.4.1).

\end{enumerate}

\subsection{Tuyau avec trou latéral (Facultatif)}

Dans ce second cas on considère un tuyau de longueur $L = 58cm$ et de rayon $a =1cm$. 
On prend les caractéristiques de l'air : $\rho = 1.225 kg/m^3$ et $c = 34000 cm/s$. 

\begin{enumerate}
\item
Générez le maillage avec le programme \verb| Mesh_Tube_58cm_Trou.edp |.
\item
Observez la structure du champ acoustique pour différentes valeurs de $k$ à l'aide du programme \verb| Impedance_plot.edp | et/ou du script \verb| Plot_P_U_Axe.m |
\item 
Tracez $Z_{in}$ en fonction de la fréquence $f = \omega/2\pi$ à l'aide du script Mablab 

\verb| Script_Tube_58cm_Troulateral.m |.

\item Quelle est la fréquence fondamentale de ce tuyau dans le cas d'un forçage en pression (flûte) et d'un forçage en vitesse (clarinette) ? A quelles notes ces fréquences correspondent-elles ? 

\end{enumerate}

\subsection{Pot d'échappement}

On considère maintenant le cas d'un pot d'échappement (exercice 2.6).
Celui-ci est modélisé par un tuyau de rayon $a$, relié au travers d'une
ouverture d'aire $A$ à un résonateur de Helmholtz de volume $V$. 

Le maillage fourni correspond aux valeurs $a=1,A=6.28,V=388.8$.

(le programme ne permettant de traiter que des géométrie axisymétriques, l'ouverture est supposée de forme annulaire et de longueur $h$, l'aire vaut donc $A = 2\pi a h$)




\begin{enumerate}
\item
Générez le maillage avec le programme \verb| Mesh_TailPipe.edp |.
%\item
%Observez la structure du potentiel des vitesses pour différentes valeurs de $k$ à l'aide du programme \verb| Impedance_plot.edp |.
\item 
Tracez $Z_{in}$ (figure 1) ainsi que $T_i$ (figure 4 (échelle linéaire) et 5 (échelle logarithmique))  à l'aide du script Mablab 
\verb| Script_TailPipe.m |, pour $k$ dans l'intervalle $[0-0.02]$.

\item Une modélisation simplifiée (exercice 2.6) prédit que le coefficient de transmission vaut 
$$
T_i  = \frac{1}{1+(k/k_c)^2}, \mbox{ avec } k_c = \frac{2 A}{V}.
$$
Ce modèle est également tracé par le script sur les figures 4 et 5. Que constate-t-on ?

\item 
Modifiez le script \verb| Script_TailPipe.m |, pour tracer le coefficient de transmission pour $k$ dans l'intervalle $[0-1]$. Que constate-t-on ? Expliquez.

On pourra utiliser le programme \verb| Impedance_plot.edp | et/ou le script 

\verb| Plot_P_U_Axe.m | pour observer la structure du champ acoustique pour certaines valeurs de $k$.  

\end{enumerate}



\subsection{Chambre d'expansion (facultatif)}

On considère finalement le cas d'une chambre d'expansion (exercice 2.5).


\begin{enumerate}
\item
Générez le maillage avec le programme \verb| Mesh_ExpansionChamber.edp |.
\item
Observez la structure du champ acoustique pour différentes valeurs de $k$ à l'aide du programme \verb| Impedance_plot.edp | et/ou du script \verb| Plot_P_U_Axe.m |.
\item 
Tracez $Z_{in}$ en fonction de $k$ ainsi que $T_i$ en fonction de $k$ à l'aide du script Mablab 
\verb| Script_Expansion_Chamber.m |.

\item 
Comparez avec les prédictions théoriques (exercices 2.5 et 2.2).

\end{enumerate}





\end{document}



\subsection{Application 1 : instruments de musique}

Dans ce cas on s'intéresse aux maximums et minimums de l'impédance $|Z|$.

\subsubsection{Tuyau cylindrique}

Théorie : 

$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_L \cos k L + j Z_0 \sin k L}{j Z_L \sin k L + Z_0 \cos k L}
$$

avec 

$$
Z_L = Z_0 \left( \frac{k^2 a^2}{4} + j k \Delta \right) 
$$  


\subsubsection{Tube cylindrique avec trou latéral}

Théorie : formule précédente en remplaçant $L$ par $L-D$ et $\Delta$ par $\Delta'$.

\subsubsection{Tube conique}

Cone tronqué.

Théorie :

$$
Z_{IN} =...
$$


(Rossing, page 211).

\subsubsection{Pavillon exponentiel}

\subsection{Silencieux et pot d'échappement}

Dans ce cas on s'intéresse au coefficient de transmission.

\subsubsection{Silencieux simple constitué d'une chambre d'expansion}

Théorie : 

\subsubsection{Pot d'échappement}

Théorie :

\end{document}






